\defmathtask[task=25,variant=3,year=2016,]{oge}\renewcommand{\timestamp}{Mon, 02 Jan 2017}
\Large

На средней линии трапеции \( ABCD \) с основаниями \( AD \) и \( BC \) выбрали произвольную
точку \( F \). Докажите, что сумма площадей треугольников \( BFC \) и \( AFD \) равна половине
площади трапеции.

% task text
\begin{solution}
  Пусть \( MN \)~---~средняя линия трапеции, причем точки \( M \) и \( N \) лежат на боковых стороная трапеции
  \( AB \) и \( CD \) соответственно.
%
  \vskip -\parskip\relax
  \vskip -0.6ex\relax
  \addpicture{r}{pictures/\thesource_0}{0.6}
%
  Проведем через точку \( F \) высоту трапеции \( PQ \), где \( P \)
  лежит на \( BC \), а \( Q \)~---~на \( AD \). Известно, что площадь
  трапеции \( S \) равна
  \begin{minipage}{.4\linewidth}
    \begin{align*}
      S = \frac12PQ\cdot(BC + AD)
    \end{align*}
  \end{minipage}

  \hfuzz=\maxdimen
  \begin{minipage}{\linewidth}
    Так как \( F \) лежит на средней линии трапеции \( ABCD \), то
    \( MF \)~---~средняя линия трапеции \( ABPQ \), откуда
    \( PF = FQ \).  Запишем сумму площадей треугольников \( BFC \) и
    \( AFD \):
\end{minipage}
  \begin{align*}
    S_{BFC} + S_{AFD} &= \frac12PF\cdot BC + \frac12FQ\cdot AD = \frac12FQ\cdot(BC + AD) =\\
                      &= \frac14PQ\cdot(BC + AD)
  \end{align*}
  Таким образом, сумма площадей указанных треугольников равна половине
  площади трапеции, что и требовалось доказать.

\end{solution}


% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
